任志剛反對限制內地人買樓

金融管理局前總裁任志剛形容，本港樓市正在持續上升的軌道，內地人來港買樓改變了本港樓市的供求結構，而現時樓市存在政策風險，政府會否「出招」幫助香港人買香港樓，會影響樓價。雖然內地人炒熱本港樓市，但任志剛反對限制內地人買樓的措施，認為這有違自由市場原則。

中國金融學會執行副會長任志剛昨出席金融論壇，不時把「不在其位，不謀其政」掛在嘴邊，但席間也談論了香港樓市。

他指出，「香港樓市已經不是香港700萬人的樓市，10萬分之一內地人來香港買樓也搞不定」。至於樓市是否出現泡沫，他形容目前情况十分矛盾，「一方面要保障自由市場運作，來就給他們買，對香港、各行各業好，自由市場令香港蓬勃，但在街上的市民大眾很想買樓卻拿不出錢，作為政府覺得有責任保障（市民）買到自己的樓」。

任志剛指出，現時樓市關鍵在政府會否推出政策調整。他對政府有信心，政策亦有空間，例如透過增加土地供應、規定土地要盡快興建樓房、再快速推出市場，來解決樓宇供應問題。

忠告勿「短盤」 自稱「平盤」

任志剛忠告市民，「千祈不要短盤（投資者沽出其所持的物業），沒有自己的樓，短盤的風險好大」。他被問到是平盤（投資者要經常持有自住物業）、短盤時，任志剛笑說「我平盤」，但沒有回答有沒有可出租物業。

學者倡一次過推更多地

香港科技大學經濟學系主任雷鼎鳴亦擔心政策風險，指政府有很多「打殘」樓市的方法，提醒市民買樓並非必賺。他認為政府應有足夠的土地供應，認為逐少推出解決不了樓市高企的問題，政府若能一次推出更多土地，令投資者利潤下降，可減低市場買樓需求。

匯豐亞太區行政總裁王冬勝指出，「人民幣一路升，來香港買東西更平」，情况如80年代香港人到加拿大買樓，刺激當地樓市上揚，但現時本港經濟結構亦有改變，內地人在港消費，對香港經濟的貢獻亦很大。除了樓市價格高企，他也擔心食品價格，「食物從內地輸入，人民幣上升，租金上升，食物也愈來愈貴」，認為政府應就「食」、「住」方面的政策落墨。